\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\specialcell}[2][c]{\begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Algoritmos de Ordenação O(n$^2$)}
\subtitle{Análise de Algoritmos}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução -- Ordenação}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução -- Ordenação}
Como vimos, Algoritmos são procedimentos estruturados realizados para executar
alguma função, resolver algum problema, entre outros.
\newline\newline
É comum que existam maneiras diferentes de resolvermos problemas, algumas mais e
outras menos eficazes.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução -- Ordenação}
No estudo de Análise de Algoritmo, é comum que sejam estudados diferentes
algoritmos de ordenação.
\newline\newline
O motivo: existe uma ampla gama de algoritmos de ordenação, com complexidades
diferentes, voltados para o mesmo problema -- ordenar uma lista.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução -- Ordenação}
Assim, estudar algoritmos de ordenação é uma maneira de verificar na prática
como algoritmos de diferentes complexidades se comportam pra resolver um mesmo
problema.
\newline\newline
Veremos neste curso algoritmos de ordenação com as seguintes complexidades:
\ \newline
\begin{itemize}
 \item O(n$^2$);
 \item O(n log$_2$ n);
 \item O(n).
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Algoritmos de Complexidade O(n$^2$)}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmos de Complexidade O(n$^2$)}
Os algortimos de ordenação de complexidade O(n$^2$) normalmente realizam
diversas varreduras na lista a ser ordenada, de forma que o número de operações
cresce de maneira quadrática à medida que cresce o tamanho da lista utilizada
como argumento.
\end{frame}

\subsection{Bubble Sort}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Bubble Sort -- Introdução}
O primeiro algoritmo a ser estudado, Bubble Sort, faz comparações par a par e,
caso encontre que determinado par está fora de ordem, permuta os elementos.
\newline\newline
Essa avaliação é realizada até quando não acontecem mais trocas, o que significa
que a lista está ordenada.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Bubble Sort -- Algoritmo}
 \lstinputlisting[language=Python]{bubblesort.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Bubble Sort -- Explicação}
O algoritmo Bubble Sort recebe como argumento uma lista \textit{l}.
\newline\newline
A variável \textit{changed} que recebe o valor \textbf{True} é uma variável que
verificará se houve ou não trocas na lista. Após entrar no \textbf{while},
\textit{changed} muda para \textbf{False}.
\newline\newline
No laço \textbf{for} a variável \textit{i} irá percorrer a lista a partir de 1,
parando no tamanho da lista. Assim, será possível fazer comparações entre o
elemento \textit{i}-ésimo e o elemento \textit{i}-ésimo - 1 a cada iteração do
\textbf{for}.
\end{frame}

\begin{frame}{Bubble Sort -- Explicação}
Caso a comparação $l[i - 1] > l[i]$ seja verdadeira, significa que esses dois
elementos estão fora de ordem. Portanto, eles serão trocados entre si e a
variável \textit{changed} mudará para \textbf{True}.
\newline\newline
Quando não houverem mais trocas, a variável \textit{changed} continuará com o
valor \textbf{False} e a execução do algoritmo irá escapar da instrução
\textbf{while}.
\end{frame}

\begin{frame}{Bubble Sort -- Explicação}
Com dois laços aninhados (\textbf{while} e \textbf{for}), é possível verificar
que no pior caso o algoritmo fará $n$ x $n$ comparações, onde $n$ é o tamanho
da lista. Portanto, para o pior caso a complexidade será O(n$^2$). Esse caso é
atingido quando a lista está em ordem decrescente.
\newline\newline
Para o melhor caso, com a lista ordenada, a variável \textit{changed} não será
alterada na execução do \textbf{for}, portanto o \textbf{while} será executado
apenas 1 vez.
\newline\newline
Apesar disso, o \textbf{for} ainda será executado para todo o tamanho da lista
de entrada. Portanto, nesse caso a complexidade será $\Omega$(n).
\end{frame}

\begin{frame}{Bubble Sort -- Exemplo}
Exemplo: l = [3 2 1 5 6 4]
\newline\newline
Iteração 1: l = [3 2 1 5 6 4]\\
Analisa 2 – Compara 2 e 3 – Troca 2 e 3 – Resultado [2 3 1 5 6 4]\\
Analisa 1 – Compara 1 e 3 – Troca 1 e 3 – Resultado [2 1 3 5 6 4]\\
Analisa 5 – Compara 5 e 3 – Resultado [2 1 3 5 6 4]\\
Analisa 6 – Compara 6 e 5 – Resultado [2 1 3 5 6 4]\\
Analisa 4 – Compara 4 e 6 – Troca 4 e 6 – Resultado [2 1 3 5 4 6]
\newline\newline
Iteração 2: l = [2 1 3 5 4 6]\\
Analisa 1 – Compara 1 e 2 – Troca 1 e 2 – Resultado [1 2 3 5 4 6]\\
Analisa 3 – Compara 3 e 2 – Resultado [1 2 3 5 4 6]\\
Analisa 5 – Compara 5 e 3 – Resultado [1 2 3 5 4 6]\\
Analisa 4 – Compara 4 e 5 – Troca 4 e 5 – Resultado [1 2 3 4 5 6]\\
Analisa 6 – Compara 6 e 5 – Resultado [1 2 3 4 5 6]
\end{frame}

\begin{frame}{Bubble Sort -- Exemplo (Continuação)}
Exemplo: l = [3 2 1 5 6 4]
\newline\newline
Iteração 3: l = [1 2 3 4 5 6]\\
Analisa 2 – Compara 2 e 1 – Resultado [1 2 3 4 5 6]\\
Analisa 3 – Compara 3 e 2 – Resultado [1 2 3 4 5 6]\\
Analisa 4 – Compara 4 e 3 – Resultado [1 2 3 4 5 6]\\
Analisa 5 – Compara 5 e 4 – Resultado [1 2 3 4 5 6]\\
Analisa 6 – Compara 6 e 5 – Resultado [1 2 3 4 5 6]
\newline\newline
Finalizado
\end{frame}

\subsection{Selection Sort}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Selection Sort -- Introdução}
O segundo algoritmo a ser estudado, Selection Sort, fixa cada elemento da lista,
um de cada vez, e compara-os aos demais, buscando aqueles que devem ser trocados
a fim de realizar a tarefa de ordenar a lista.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Selection Sort -- Algoritmo}
 \lstinputlisting[language=Python]{selectionsort.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Selection Sort -- Explicação}
No primeiro \textbf{for} o valor de \textit{i} irá variar do índice 0 até o
tamanho da lista - 1. O comando a seguir servirá para ``guardar'' o índice
\textit{i} em avaliação, no caso guardando-o em \textit{x}.
\newline\newline
No segundo \textbf{for} a variável \textit{j} irá percorrer a lista a partir do
índice imediatamente posterior ao em análise \textit{i} até o final da lista.
\end{frame}

\begin{frame}{Selection Sort -- Explicação}
Caso a comparação \textbf{if} \textit{l[j] < l[x]} seja verdadeira, significa
que há um elemento à direita que deveria estar no lugar de \textit{x}. Portanto
\textit{x} passará a ser o índice \textit{j}, ou seja, guarda-se o índice para o
menor elemento que aquele no índice \textit{i}.
\newline\newline
Saindo do \textbf{for} é realizada a comparação \textbf{if} \textit{x != i} --
caso verdadeira, então \textit{x} aponta para um elemento menor que o \textit{i}
em análise. Troca-se então os valores nesses índices.
\end{frame}

\begin{frame}{Selection Sort -- Explicação}
Após, o \textbf{for} mais externo será incrementado, fixando a próxima variável
da lista e comparando-a a seguir com todos os elementos mais à direita até o fim da lista.
\newline\newline
Com os dois laços \textbf{for} aninhados é possível verificar que o algoritmo
fará $n$ x $n$ comparações, portanto a complexidade no pior caso será O(n$^2$).
É interessante notar que mesmo no melhor caso (lista ordenada) os dois
\textbf{for} executarão as comparações da mesma forma; portanto, até no melhor
caso esse algoritmo é $\Omega$(n$^2$).
\end{frame}

\begin{frame}{Selection Sort -- Exemplo}
Exemplo: l = [3 2 1 5 6 4]
\newline\newline
Iteração 1: l = [3 2 1 5 6 4]\\
Início: i = 0; x = 0 ; l[i] = 3, l[x] = 3\\
Final:  i = 0; x = 2 ; l[i] = 3, l[x] = 1 \textrightarrow Troca l[i] e l[x]
\newline\newline
Iteração 2: l = [1 2 3 5 6 4]\\
Início: i = 1; x = 1 ; l[i] = 2, l[x] = 2\\
Final:  i = 1; x = 1 ; l[i] = 2, l[x] = 2 \textrightarrow Não há Troca
\newline\newline
Iteração 3: l = [1 2 3 5 6 4]\\
Início: i = 2; x = 2 ; l[i] = 3, l[x] = 3\\
Final:  i = 2; x = 2 ; l[i] = 3, l[x] = 3 \textrightarrow Não há Troca
\end{frame}

\begin{frame}{Selection Sort -- Exemplo (Continuação)}
Exemplo: l = [3 2 1 5 6 4]
\newline\newline
Iteração 4: l = [1 2 3 5 6 4]\\
Início: i = 3; x = 3 ; l[i] = 5, l[x] = 5\\
Final:  i = 3; x = 5 ; l[i] = 5, l[x] = 4 \textrightarrow Troca l[i] e l[x]
\newline\newline
Iteração 5: l = [1 2 3 4 6 5]\\
Início: i = 4; x = 4 ; l[i] = 6, l[x] = 6\\
Final:  i = 4; x = 5 ; l[i] = 6, l[x] = 5 \textrightarrow Troca l[i] e l[x]
\newline\newline
Iteração 6: l = [1 2 3 4 5 6]\\
Início: i = 5; x = 5 ; l[i] = 6, l[x] = 6\\
Final:  i = 5; x = 5 ; l[i] = 6, l[x] = 6 \textrightarrow Não há Troca
\newline\newline
Finalizado
\end{frame}

\subsection{Insertion Sort}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Insertion Sort -- Introdução}
Já o algoritmo Insertion Sort, de certa forma, faz um trabalho de ordenação no
sentido inverso ao do Selection Sort.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Insertion Sort -- Algoritmo}
 \lstinputlisting[language=Python]{insertionsort.py}
\end{frame}

\begin{frame}{Insertion Sort -- Explicação}
Iniciando a partir do índice 1 da lista, no primeiro \textbf{for}, o algoritmo
vai fazendo comparações com o elemento exatamente anterior. Caso a condição
\textit{l[j - 1] > l[j]} no \textbf{while} seja verdadeira, há elementos fora da
ordem que devem ser trocados.
\newline\newline
Fazendo a troca, o \textit{j} é decrementado dentro do \textbf{while}. Isso fará
com que na próxima iteração do \textbf{while} o elemento em análise que foi
trocado seja agora comparado com o imediatamente anterior.
\end{frame}

\begin{frame}{Insertion Sort -- Explicação}
A sequência de comparações e trocas acaba ou quando \textit{j} for 0
(significando que chegou no início da lista) ou quando a condição
\textit{l[j - 1] > l[j]} for falsa (significando que não há elementos menores à
esquerda na lista).
\newline\newline
Com dois laços aninhados, no pior caso haverão comparações entre todas as
combinações de elementos, tornando a complexidade O(n$^2$). Para o melhor caso,
o \textbf{while} apenas executa \textit{l[j - 1] > l[j]}, que será sempre falso,
ou seja, a complexidade será $\Omega$(n).
\end{frame}

\begin{frame}{Insertion Sort -- Exemplo}
Exemplo: l = [3 2 1 5 6 4]
\newline\newline
Iteração 1: l = [3 2 1 5 6 4]\\
Analisa 2 – Compara 2 e 3 – Troca 2 e 3 – Resultado [2 3 1 5 6 4]
\newline\newline
Iteração 2: l = [2 3 1 5 6 4]\\
Analisa 1 – Compara 1 e 3 – Troca 1 e 3 – Resultado [2 1 3 5 6 4]\\
Analisa 1 – Compara 1 e 2 – Troca 1 e 2 – Resultado [1 2 3 5 6 4]
\newline\newline
Iteração 3: l = [1 2 3 5 6 4]\\
Analisa 5 – Compara 5 e 3 – Resultado [1 2 3 5 6 4]
\newline\newline
Iteração 4: l = [1 2 3 5 6 4]\\
Analisa 6 – Compara 6 e 5 – Resultado [1 2 3 5 6 4]
\end{frame}

\begin{frame}{Insertion Sort -- Exemplo (Continuação)}
Exemplo: l = [3 2 1 5 6 4]
\newline\newline
Iteração 5: l = [1 2 3 5 6 4]\\
Analisa 4 – Compara 4 e 6 – Troca 4 e 6 – Resultado [1 2 3 5 4 6]\\
Analisa 4 – Compara 4 e 5 – Troca 4 e 5 – Resultado [1 2 3 4 5 6]\\
Analisa 4 – Compara 4 e 3 – Resultado [1 2 3 4 5 6]
\newline\newline
Finalizado
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
 \begin{itemize}
  \item Estudar algoritmos de ordenação é interessante para vermos na prática
  algoritmos de diferentes complexidades resolvendo um mesmo problema;
  \item Nessa parte estudamos alguns algoritmos de complexidade O(n$^2$): Bubble
  Sort, Selection Sort e o Insertion Sort;
  \item Destes, no melhor caso, o Bubble Sort e o Insertion Sort tem
  complexidade O(n), enquanto o Selection Sort continua com complexidade
  O(n$^2$).
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
